---
title: "Лекция 1. Введение в теорию принятия решений"
block: "Теория принятия решений (лекции)"
order: 1

---

## Теория принятия решений
#### Лекция 1. Введение в теорию принятия решений
#### 26 февраля 2021 года

---

### Вводная

<div id="left">

Лектор и семинарист: Сириус (к.т.н., ст. пред. каф ПМИИ Ивлиев Сергей Андреевич). 

Контакты: https://t.me/siriusfreak <!-- .element: class="fragment" -->

Канал с объявлениями:  https://t.me/joinchat/TKtTT9hRjwn77zi5 <!-- .element: class="fragment" -->

Чат для курса: https://t.me/joinchat/TlmlzN5lH5_Fv-jU <!-- .element: class="fragment" -->


Тестирование будет проходить в системе Moodle: https://ivliyevsa-courses.mpei.ru/ <!-- .element: class="fragment" -->

В плане: 6 лекций и 6 семинаров + резервные лекция и семинар <!-- .element: class="fragment" -->

</div>

<div id="right">

<img src="/images/tdp_26_02_2021/sirius.jpg" height="600px"/>

</div>



---

### Цель и задачи курса

Цель: Научиться создавать модели и системы поддержки принятия решений. <!-- .element: class="fragment" -->


Задачи: <!-- .element: class="fragment" -->

1. Научиться формализовать проблемную ситуацию. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Изучить методы поиска оптимальных стратегий по моделям. <!-- .element: class="fragment" -->
3. Овладеть навыками конструирования и использования СППР. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### План лекций

1. Введение. Основные термины и определения. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Поиск решения в конфликтных ситуациях на основе теоретико-игровых моделей. <!-- .element: class="fragment" -->
3. Многокритериальные задачи принятия решений. <!-- .element: class="fragment" -->
4. Методы рационального и иррационального поведения лица, принимающего решения. <!-- .element: class="fragment" -->
5. Методы коллективного принятия решений. <!-- .element: class="fragment" -->
6. Системы принятия и поддержки принятия решений. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### План семинаров

1.	Теоретико-игровые методы поддержки принятия решений. Поиск решения с применением дерева решений. <!-- .element: class="fragment" -->
2.	Метод максимина, метод $α\text{–}β$ отсечения. <!-- .element: class="fragment" -->
3.	Методы решения матричных игр (часть I). Метод Лагранжа с условием Каруша-Куна-Таккера.   <!-- .element: class="fragment" -->
4.	Методы решения матричных игр (часть II). Итерационный метод Брауна-Робинсона. <!-- .element: class="fragment" -->
5.	Игры двух лиц с произвольной суммой, игры с природой, игры с упорядоченными исходами. <!-- .element: class="fragment" -->
5.	Игра Ним и теорема Шпрага-Гранди. <!-- .element: class="fragment" -->
6.  Системы принятия и поддержки принятия решений. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Список рекомендуемой литературы

PDF версии книг доступны в системе Moodle.

1.	Микони С.В. Теория принятия управленческих решений: Учебное пособие.  СПб.: Издательство «Лань», 2015. 448 с. https://ntb.mpei.ru
2.	Еремеев А.П. Теоретико-игровые методы принятия решений: учебное пособие. М.: Издательский дом МЭИ, 2007. 52 с. https://ntb.mpei.ru
3.	Башлыков А.А., Еремеев А.П. Основы конструирования интеллектуальных систем поддержки принятия решений в атомной энергетике: учебник. М.: ИНФРА-М, 2018. 351 с. http://dx.doi.org/10.12737/textbook_590b1950f1cab3.34304392.

---

### Оценка за курс

Оценка за курс формируется из:
1. Оценка за выполение заданий на лекциях (1 балл). Задания выполняются через систему Moodle. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Оценка за выполенение практических заданйи (1 балл) <!-- .element: class="fragment" -->
3. Оценка за контрольные работы и тесты (3 балла). Вычисляется как  $c - 2$, где $c$ -- оценка по пятибалльной шкале. <!-- .element: class="fragment" --> 

__БАРС-структура__: 4 КМ. В каждом две лекции, одно практическое задание, одна проверочная работа. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Примеры расчёта

Зачёт без оценки, то есть для зачёта надо набрать 3 балла.

Примеры расчёта оценки:
1. Ходил на лекции, не сделал практики, написал контрольную на 3. Суммарный балл 2 -- требуется написать практику. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Не ходил на лекции, не сделал практику, контрольную написал на 4. Суммарный балл 2, требуется написать практику. <!-- .element: class="fragment" -->
3. Ходил на половину лекций, сделал практику, написал контрольную на 3. Суммарный балл $0.5 + 1 + 1=2.5$, округляем в большную сторону. <!-- .element: class="fragment" -->
4. Не ходил на лекции, сделал практику и написал контрольную на 3. Суммарный балл 2, требуется переписать контрольную. <!-- .element: class="fragment" -->

---

###  Система Moodle

LMS (Learning Management System) -- система для организации процесса обучения.

Адрес: https://ivliyevsa-courses.mpei.ru/

Вход по логину и паролю ОСЭП. Восстановление логина и пароля ОСЭП через диспетчерскую. 

Ссылка на курс: https://ivliyevsa-courses.mpei.ru/course/view.php?id=9 (в него надо записаться).

На каждой лекции будут даваться тесты. Правильное выполнение этих тестов определяет оценку за лекцию.

---

### Тест-проверка

Ссылка: https://ivliyevsa-courses.mpei.ru/mod/quiz/view.php?id=112 <!-- .element: class="fragment" -->

Пароль: 123456 <!-- .element: class="fragment" -->

---

### План лекции

1. Основные понятия ТПР. <!-- .element: class="fragment" -->
2. Специфика плохо формализованных задач. <!-- .element: class="fragment" -->
4. Строгие и приближенные методы принятия решений. <!-- .element: class="fragment" -->
5. Поиск решений в пространстве состояний. <!-- .element: class="fragment" -->
3. Особенности управленческих решений. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Принятие решений

<div id="left" class="fragment"> 
В узком смысле:

* построение последовательности действий для достижения поставленной цели;
* выбор некоторой альтернативы из имеющегося множества альтернатив.

</div>
<div id="right" class="fragment">
В широком смысле:

* вся последовательность действий, начинающаяся с осмысливания ситуации и заканчивающаяся выбором найденной альтернативы.

</div>

---

### Этапы принятия решений

1.	Осмысливание проблемной ситуации. <!-- .element: class="fragment" -->
2.	Формулировка задачи принятия решения. <!-- .element: class="fragment" -->
3.	Поиск (построение) множества альтернатив. <!-- .element: class="fragment" -->
4.	Оценка и выбор альтернатив для реализации. <!-- .element: class="fragment" -->
5.	Применение (реализация) альтернатив. <!-- .element: class="fragment" -->
6.	Оценка результата. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Задача принятия решений 

Задача принятия решений (ЗПР) – это любая задача, которая может быть сформулирована в терминах: цели, средства (альтернативы) и результаты. <!-- .element: class="fragment" -->

$$T = T(G, A, R, \Theta)$$ <!-- .element: class="fragment" -->

* $G$ – цели: к чему мы стремимся, решая ЗПР <!-- .element: class="fragment" -->
* $A$ – альтернативы: какие есть возможные стратегии для достижения цели <!-- .element: class="fragment" -->
* $R$ – результат: некоторая оценка результата <!-- .element: class="fragment" -->
* $\Theta$ -- критерии: граничные условия, за которые мы не можем выйти <!-- .element: class="fragment" -->

Лицо, принимающее решение -- человек, который ответственнен за принятия решений (врач, строитель, учёный). <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Виды ЗПР

По форме: <!-- .element: class="fragment" -->
<div id="left" class="fragment">
В замкнутой форме -- нет необходимости в дополнительной информации в процессе решения задачи.

</div>
<div id="right" class="fragment">
В открытой форме -- при наличии различного типа НЕ-факторов (неполнота знаний, нечёткость критериев и т.д.).
</div>

По типу решения: <!-- .element: class="fragment" -->
<div id="left" class="fragment">
Требуется оптимальное решение.
</div>
<div id="right" class="fragment">
Можно получить лишь приближённое.
</div>

---

### Пример

Пусть у нас есть некоторая гоночная игра. В этой игре очки начисляются за место в гонке, за сбор бонусов на трассе. Игра звершается, когда игрок приходит к финишу. Трасса полностью непрерывна, с ограничителями, стартом и финишем. <!-- .element: class="fragment" -->

* Цель: набрать больше всего очков. <!-- .element: class="fragment" -->
* Альтернативы: множество стратегий гонки. <!-- .element: class="fragment" -->
* Альтернативы: $f(x, y, v, s) \rightarrow v$. <!-- .element: class="fragment" -->
* Результат: количество очков. <!-- .element: class="fragment" -->
* Критерии: гонка звершена. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Результат

<iframe width="1063" height="802" src="https://www.youtube.com/embed/tlOIHko8ySg" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

---

### Специфика плохо формализованных задач

1.	Отсутствие явно (или количественно) выраженной целевой функции. <!-- .element: class="fragment" -->
2.	Отсутствие (априори) алгоритма поиска решения. Алгоритм строится и уточняется в процессе решения задачи или алгоритм существует, но его реализация очень сложна. <!-- .element: class="fragment" -->
3.	Существенная комбинаторность процесса поиска решения. <!-- .element: class="fragment" -->
4.	Наличие различного типа НЕ-факторов(неточности, неполнота). <!-- .element: class="fragment" -->
5.	Возможность диалогового поиска решения (обращение к ЛПР в процессе решения). <!-- .element: class="fragment" -->

Это влияет на процесс решения и ограничивают использование методов оптимизации. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Строгие методы

Ориентированы на поиск оптимального решения. Чаще подходят для ЗПР в замкнутой форме. 

Для ЗПР в замкнутой форме ищется, как правило, оптимальное решение (задача оптимизации): 
$$x = \underset{x}{\operatorname{arg max}} F(x)$$ 
$$x \subseteq X^\prime$$ 
$X^\prime$ -- множество допустимых решений. <!-- .element: class="fragment" -->
 
1. Методы математической оптимизации (линейное, нелинейное, дискретное программирование).  <!-- .element: class="fragment" -->
2. Методы математической логики (дедуктивный вывод от общего к частному). <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Эвристические методы

Ориентированы на поиск приемлемого (удовлетворяющего, допустимого) решеня. Используется для ЗПР в открытой форме.

* $\Omega$ - множество флуктуаций (возмущений).  <!-- .element: class="fragment" -->

$F\left(X,\Omega\right)$ - оптимизируемый функционал. <!-- .element: class="fragment" -->

Решение $X^\prime \subseteq X^\ast$ допустимо $\iff$   $F(x,w) R τ(w), \forall w⊆Ω$. <!-- .element: class="fragment" -->

$\tau\left(w\right)$ - функция допустимости. <!-- .element: class="fragment" -->

$R$ - отношение допустимости.  <!-- .element: class="fragment" -->

Читается как: некоторое решение $X^\prime$ из множества оптимальных решений допустимо тогда и только тогда, когда оно находится в состоянии допустимости со всеми возможнымии флуктуациями. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Эвристические методы

Также к эвристическим методам относятся:

1. Индуктивный вывод (от частного к общему). <!-- .element: class="fragment" -->
2. Абдуктивный вывод (от частного к частному). <!-- .element: class="fragment" -->
3. Вывод по аналогии. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Поиск решений в пространстве состояний

Пусть систему можно описать как:

$$T = (S, S^\ast, S_н, S_к, P, \Theta)$$

* $S$ - множество состояний задачи (проблемной области) <!-- .element: class="fragment" -->
* $S^\ast\subseteq S$ - множество допустимых состояний. <!-- .element: class="fragment" -->
* $S\setminus S^\ast$ - множество запрещённых состояний. <!-- .element: class="fragment" -->
* $P:S\longrightarrow S$ - множество преобразований состояний <!-- .element: class="fragment" -->
* $\Theta$ - множество критериев. <!-- .element: class="fragment" -->
* $S_н$ - множество начальных состояний. <!-- .element: class="fragment" -->
* $S_к$ - множество конечных состояний. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Дерево решений

Пространство состояний можно представить в виде дерева поиска. 

<img src="/images/tdp_26_02_2021/decision_tree.svg" />

---

### Пример

Шахматы

* $S$ - все состояния. <!-- .element: class="fragment" -->
* $S^*$ - разрешённые состояния. <!-- .element: class="fragment" -->
* $P$ – мн. ходов, которые можно делать (нельзя ходить на занятую клетку, конь ходит буквой Г и т.д.). <!-- .element: class="fragment" -->
* $\Theta$ - поставить мат за минимальное количество ходов, играя белыми. <!-- .element: class="fragment" -->
* $S_н$ - начальное состояние, где расположены фигуры в два ряда. <!-- .element: class="fragment" -->
* $S_к$ - выигрыш, проигрыш, пат. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Задача поиска в пространстве состояний

Найти такую последовательность преобразований $p_1,p_2,\ldots,p_N$, применение которой к элементу из множества начальные состояний приведёт к получению элемента из множества конечных состояний: $ p_1\circ p_2\circ\ldots\circ p_N{(S}^\prime\subseteq S_H{)=(S}^{\prime\prime}\subseteq S_K)$

Композиция определяется следующим образом: 
$p_1\circ p_2\left(S\right)=p_2(p_1(S))$

Если в итоге получаем несколько возможных решений, то выбираем лучшее из них по критериям $\Theta$
.
Любую задачу можно привести и решить как задачу поиска в пространстве состояний.


---

### Пример

Шахматы. Метод перебора. После первого хода получаем 400 вершин.

Партия длится в среднем 40 ходов и на каждом ходу 20 возможностей.

Следовательно, полное дерево перебора будет иметь $400^{40} \approx 1.208926*10^{104}$ вершин.
Применение метода перебора невозможно. 

В этом случае вводится эвристическая функция. Как правило, она позволяет найти только приближённое решение.


---

### Пример

$$f(S)\longrightarrow max$$
$$f\left(S\right)=f_1\left(S\right)+f_2\left(S\right)$$
$$f(S)=\sum a_if_i(S)$$

В среднем количество весов $a_i$не превышает 10. Они характеризуют материал на шахматной доске, защищённость короля, возможности тяжёлых фигур. Важным параметром является динамическое изменение этих весов в зависимости от ситуации (атака, оборона).

---

### Тест 2

Ссылка: https://ivliyevsa-courses.mpei.ru/mod/quiz/view.php?id=113

Пароль: 321654

---

### Особенности управленческих решений

Особенности управленческих решений заключаются в существовании требований к ним:

* своевременность <!-- .element: class="fragment" -->
* целевая направленность <!-- .element: class="fragment" -->
* обоснование <!-- .element: class="fragment" -->
* простота  <!-- .element: class="fragment" -->
* отсутствие противоречивости  <!-- .element: class="fragment" -->
* правомочность <!-- .element: class="fragment" -->
* степень эффективности <!-- .element: class="fragment" -->
* временная и пространственная определенность. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Особенности управленческих решений

Наличие ограничивающих факторов, т.е. факторов, ограничива­ющих выбор, или ограничений. Ограничивающие факторы мож­но разбить на три группы:
* экономические (ресурсы) — время, денежные средства, трудо­вые ресурсы, производственные возможности; <!-- .element: class="fragment" -->
* технические, непосредственно связанные с инженерным ана­лизом и удовлетворением требований к техническим характе­ристикам объектов: габариты, вес, прочность, надежность, точность и т.д.; <!-- .element: class="fragment" -->
* социальные, в том числе и нравственно-этические, которые выражают требования не только социальной целесообразно­сти осуществления той или иной альтернативы, но и высокой нравственности, этики, морали. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Иногда решения бывают очень плохие

3 недели назад у меня умер MacBook Pro, а сегодня уже на новом в обновлении я увидел следующее.

<img src="/images/tdp_26_02_2021/macfail.png" class="fragment" />

Что полностью описывало то, что я делал перед его поломкой. <!-- .element: class="fragment" -->
